\documentclass[]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[14pt]{extsizes}
% \usepackage{fontspec,xltxtra,xunicode}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{data/}}

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\usepackage{sectsty}
\chapternumberfont{\LARGE}
\chaptertitlefont{\huge}

\floatplacement{figure}{H}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[left=3cm, top=1.5cm, right=1.3cm, bottom=2cm, nohead, footskip=10mm]{geometry}
% \setmainfont{Times New Roman}
\pagestyle{plain}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
    Министерство образования и науки Российской Федерации\\
    Санкт-Петербургский государственный технический университет\\
    Институт прикладной математики и механики\\
    Кафедра <<Телематика>>\\
    \vspace*{\fill}
    \textbf{\textbf{ДИПЛОМ}}\\
    \vspace{0.5cm}
    \textbf{\textbf{АЛГОРИТМ ОЦЕНКИ СТИЛЯ ВОЖДЕНИЯ ТРАНСПОРТНОГО СРЕДСТВА НА ОСНОВЕ ДАННЫХ МОБИЛЬНОГО УСТРОЙСТВА ВОДТИЕЛЯ}}\\
    \vspace*{\fill}
    по направлению 02.04.01.02 <<Организация и управление суперкомпьютерными системами>>
\end{center}
\vspace*{\fill}
\begin{tabular}{l l l}
    \hspace{7.5cm} & Выполнил:           &            \\
                   & Студент гр. 13643.1 & Титов А.И. \\
                   & В БУДУЩЕМ ОФОРМЛЕНО & ПРАВИЛЬНО
\end{tabular}
\vspace*{\fill}
\begin{center}
    Санкт-Петербург\\
    2020
\end{center}

\newpage
\renewcommand\contentsname{Оглавление}
\tableofcontents

\newpage
\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

В современных системах, обеспечивающих безопасность дорожного движения актуальна задача оценки стиля вождения транспортного средства. Анализируя поездки транспортного средства, можно отметить набор отличительных признаков, свойственных водителю при вождении. Выделенные признаки в совокупности определяют стиль вождения транспортного средства. Оценка стиля вождения заключается в кластеризации поездок с целью выявления поездок, имеющих набольшие и наименьшие вероятности попадания в аварийные ситуации. Применение такой системы оценки особенно популярно в рамках парадигмы pay-how-you-drive (плати как ты ездишь).

Оценка стиля вождения транспортного средства может быть выполнена как вручную сотрудником инспекции, так и с применением технических средств. Преимуществом ручного подхода можно выделить регламентированность выполнения оценки \cite{Law}. Выполнение оценки техническими средствами позволяет принять во внимание весь маршрут транспортного средства, а также рассмотреть неявные признаки опасного вождения.

Оценка стиля вождения, используя технические средства позволяет снизить аварийность, если использовать ее в качестве средства мониторинга. Так, например, возможно выявление аварийных участков дороги, таковыми будут являться те участки дороги, на которых поведение большого числа водителей может интерпретироваться, как агрессивное. Стоит взять во внимание тот факт, что многие водители лично заинтересованы в обеспечении безопасности вождения. Для таких водителей показатели оценки могут являться средством самоконтроля.

Выполнение оценки техническими средствами можно разбить на два этапа: получение данных о маршруте и непосредственно сам подсчет оценки. На первом этапе возможно применение подключенного к транспортному средству оборудования (OBD). Такой подход увеличивает количество рассматриваемых признаков, так как задействуется большое количество сенсоров установленных на транспортном средстве. Следует взять во внимание, что существует множество разновидностей транспортных средств, которые не могут быть оборудованы такими устройствами (ГОСТ Р 52051-2003 Механические транспортные средства и прицепы), а также требуется более комплексные работы по установке соединения для получения данных поездки. В таком случае лучше себя показывает подход с использованием сенсоров мобильного устройства водителя. При таком подходе количество рассматриваемых признаков резко снижается, а также снижается качество получаемых данных, поэтому затрудняется решение задачи на втором этапе.


\newpage
\chapter{Технические средства мобильных устройств для оценки стиля вождения}

На практике различают два типа устройств для сбора данных поездки:

\begin{enumerate}
    \item Встроенные устройства диагностики (OBD unit, on-boar
          снижение аварийности,
          самоконтроль,d diagnostics unit)
    \item Мобильные устройства
\end{enumerate}

При возможности использования одновременно обоих типов устройств - данный подход приоритетен [ссылки].

\section{Встроенные устройства диагностики}

Устройства OBD позволяют производить диагностику с помощью блока управления транспортного средства (ECU). Такие устройства предоставляют наиболее полную информацию о состоянии транспортного средства, так как количество и качество данных в большей степени зависит от числа сенсоров, подключенных к устройству. Интерфейсы имеют стандарт OBDII [ссылка], что упрощает взаимодействие с устройствами.

% \begin{itemize}
% 	\item Какие бывают устройства в автомобиле? (специализированные - например, Глонассы всякие или универсальные)
% 	\item Требуется классифицировать устройства
% 	\item Требуется классифицировать типы данных, получаемых с этих устройств
% \end{itemize}

\section{Мобильные устройства}

Современные мобильные устройства уже не являются исключительно средством связи. С момента появления технологии MEMS (Microelectromechanical systems) смартфоны стали оборудоваться все большим количеством сенсоров \cite{Sensors1}. В настоящий момент, производители устройств устанавливают сенсоры, позволяющие вычислять положение, ускорение, освещенность окружающей среды и прочие аспекты состояния телефона для улучшения пользовательского опыта.

С точки зрения телематики интересны сенсоры,:
\begin{itemize}
    \item Акселерометр;
    \item Гироскоп;
    \item Магнитометр.
\end{itemize}

\textbf{\textit{Акселерометр}}

Набор сенсоров в разных телефонах может отличаться, однако одним из самых распространенных датчиков является акселерометр. Акселерометр можно встретить практически на каждом современном мобильном устройстве. Он позволяет вычислять ускорение по осям x, y, z. Примером использования акселерометра в задачах телематики может служить активное использование датчика в качестве шагомера \cite{Accelerometer}.

\textbf{\textit{Гироскоп}}

Гироскоп также популярен в современных мобильных устройствах. Он позволяет определять угол наклона устройства относительной земной поверхности по трем плоскостям. Сенсор часто используется в задачах параллельно с акселерометром для улучшения результата. Так, например, изначально действия при перевороте устройства, такие как смена ориентации, производились анализируя данные только этого сенсора, однако практика показала, что использование сенсора вместе с акселерометром значительно улучшает результаты \cite{Sensors2}.

\textbf{\textit{Магнитометр}}

Магнитометр встречается немного реже, чем сенсоры приведенные выше. Сенсор реагирует на магнитное поле, что позволяет использовать его в качестве компаса \cite{Accelerometer}, однако это не единственное возможное применение датчика. Так, например датчик используется в устройствах для определения крышки магнитного чехла телефона. То есть при закрытии крышки сенсор реагирует на приближение магнита и на основе этих данных устройство может заблокировать экран или произвести какое-либо другое действие. Данный сенсор не имеет столь же большой актуальности в сфере телематики как акселерометр или гироскоп, но его использование так же возможно в этой области.

\chapter{Постановка задачи}

\textbf{Цель:} Разработка и анализ алгоритма оценки стиля вождения транспортного средства на основе данных мобильного устройства водителя.

\textbf{Задачи:}
\begin{itemize}
    \item Анализ методов предобработки данных поездок водителей;
    \item Разработка алгоритма выявления особых состояний автомобиля во время поездки;
    \item Анализ методов кластеризации водителей на основании выявленных особых состояний автомобиля в течении поездок водителя.
\end{itemize}

В контексте данной работы в качестве задачи не рассматривается способ получения данных с мобильного устройства. Для разработки используются заранее собранные поездки водителей, полученные из открытых источников данных [ссылки], либо по личной договоренности с использованием стороннего ПО.

Данные, собираемые с устройства (далее "сырые" данные), являются зашумленными и имеют динамическую частоту дискретизации. Например, частота дискретизации акселерометра может варьироваться от 5 Hz до 100 Hz [ссылка]. Для того, чтобы выявить связь особых состояний автомобиля и значений сенсоров требуется провести предобработку данных. В работе приводится анализ применимости разных методов обработки и фильтрации данных, применимых к поставленной задаче.

Разработка алгоритма выявления особых состояний автомобиля во время поездки предполагает использование эвристических наблюдений за значениями сенсоров при переходе автомобиля в особенное состояние [ссылки].

После выявления особых состояний автомобиля в некотором количестве поездок, требуется произвести кластеризацию поездок на основе количестве событий и их типов. В данной работе рассматриваются разные типы кластеризации, применимые к данной задаче.

\chapter{Алгоритм}

Общий процесс решения задачи кластеризации водителей приведен на диаграмме ниже (Рисунок ~\ref{fig:MainDiag}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{Algorithm.pdf}
    \caption{Процесс решения задачи кластеризации водителей}
    \label{fig:MainDiag}
\end{figure}

\section{Предобработка данных}

Собранные данные о поездке требуют предварительной обработки. В большей степени в решении задачи нас интересуют показатели акселерометра. Данные акселерометра собираются относительно положения телефона по трем направлениям (Рисунок ~\ref{fig:AccDir}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Accelerometer.pdf}
    \caption{Визуализация осей акселерометра}
    \label{fig:AccDir}
\end{figure}

Предобработка данных акселерометра может быть разбита на три этапа:
\begin{enumerate}
    \item Определение ориентации телефона в пространстве;
    \item Сглаживание данных поездки;
    \item Фильтрация шума данных.
\end{enumerate}

Ниже приведен график исходных данных акселерометра по трем направлениям (Рисунок ~\ref{fig:Orig}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{origin.pdf}
    \caption{График исходных данных акселерометра по осям}
    \label{fig:Orig}
\end{figure}

В рамках задачи выявления особых состояний автомобиля требуется выяснить ускорение автомобиля. На первом этапе предобработки данных вычисляется ориентация телефона в пространстве. Данные можно получать напрямую с телефона, однако не во всех версиях программного обеспечения мобильных устройств присутствует данная функция. Реализация такой функции в телефоне выполнена на программном уровне, то есть не требуется отдельный сенсор для получения такой информации. Поэтому данные о ориентации устройства можно восстановить по данным акселерометра, гироскопа и магнитометра.

Существует несколько алгоритмов для получения данных о ориентации мобильного устройства в пространстве:
\begin{itemize}
    \item Фильтр Мэдгвика (Ссылка);
    \item Фильтр Махони (Ссылка);
    \item Фильтр Калмана (Ссылка).
\end{itemize}

В данной работе был выбран фильтр Мэдгвика, на основе результатов изучения поведения этих фильтров на данных квадрокоптера в статье Саймона А. Людвига и Калеба Д. Бернхэма \cite{Quadro}. (Возможно показать применение всех трех фильтров)

С помощью фильтра Мэдгвика были получены Эйлеровы углы поворота для приведения телефона в следующее положение:
\begin{itemize}
    \item ось X описывает поперечное ускорение, при этом положительные значения соответствуют ускорению в правую сторону;
    \item ось Y описывает вертикальное ускорение, при этом положительные значения соответствуют ускорению вверх;
    \item ось Z описывает продольное ускорение, при этом положительные значения соответствуют движению вперед.
\end{itemize}

На рисунке ниже приведен пример применения фильтра к данным поездки (Рисунок ~\ref{fig:Orient}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{oriented.pdf}
    \caption{График ориентированных относительно земли данных акселерометра по осям}
    \label{fig:Orient}
\end{figure}

Первым шагом очистки исходных данных является применение метода скользящего среднего \cite{SMA}. Данный метод позволяет уменьшить влияние случайных ошибок значений сенсора на график ускорения. В качестве размера окна используется временной промежуток 5 мс. Учитывая, что частота дискретизации данных является динамической, соответственно и размер окна при таком подходе является динамическим. Пример применения метода приведен на рисунке ниже. (Рисунок ~\ref{fig:Smooth})

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{smooth.pdf}
    \caption{График сглаженных данных акселерометра по осям}
    \label{fig:Smooth}
\end{figure}

Сглаженные данные до сих пор являются зашумленными. В данной работе рассматриваются следующие методы фильтрации сигнала (Далее описания методов и сравнения, а также ссылки):
\begin{enumerate}
    \item Метод полной вариации;
    \item Фильтр нижних частот;
    \item Фильтр высоких частот.
\end{enumerate}

Ниже приведены графики использования каждого из фильтров (Рис ~\ref{fig:tvfilter}, ~\ref{fig:lowpass}, ~\ref{fig:highpass}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{tvfilter.pdf}
    \caption{Метод полной вариации}
    \label{fig:tvfilter}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{lowpass.pdf}
    \caption{Фильтр нижних частот}
    \label{fig:lowpass}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{highpass.pdf}
    \caption{Фильтр высоких частот}
    \label{fig:highpass}
\end{figure}

\section{Выявление особых событий в поездке}

\section{Кластеризация поездок}

% Для решения второго этапа задачи, при условии получения данных от мобильного устройства, требуется произвести очистку и предобработку полученных данных. Оценку стиля вождения можно рассматривать, как в  рамках действий водителя в течении одной поездки, в рамках совокупности его поездок, а также в рамках совокупности всех водителей, отправляющих данные .(в идеале использовать все три случая) Популярным методом для анализа данных поездки является кластерный анализ (Maria Francesca Carfora). Для обучения и тестирования возможно использование открытых наборов данных, таких как (Freedman, Ryan (2017): Smartphone recorded driving sensor data) (Traffic, Driving Style and Road Surface Condition - Kaggle).

% Существующие алгоритмы оценки стиля вождения (IDM (Intelingence Drever Model) модель еще) (классификация осуществляется на типы) - подумать о том, что это классификация водителей, а не шкала

\chapter{Исследование алгоритма}

\begin{itemize}
    \item постановка 3-ех(4-ех) экспериментов, показывающих качество результат
    \item Попытаться сравнить с существующим
\end{itemize}


\chapter{Применение алгоритма}

Возможно показать, что это было применено к задаче страхования

\chapter*{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{ЛИТЕРАТУРА}

\begin{thebibliography}{}
    \bibitem{Law} Постановление Правительства РФ от 23.10.1993 N 1090 (ред. от 26.03.2020) "О Правилах дорожного движения" (вместе с "Основными положениями по допуску транспортных средств к эксплуатации и обязанности должностных лиц по обеспечению безопасности дорожного движения")
    \bibitem{RUS1} Лашков И. Б. Подход к распознаванию стиля вождения водителя транспортного средства на основе использования сенсоров смартфона. Информационно-управляющие системы, 2018, № 5, с. 2–12. doi:10.31799/1684-8853-2018-5-2-12
    \bibitem{RUS2} ЛАШКОВ И.Б. АНАЛИЗ ПОВЕДЕНИЯ ВОДИТЕЛЯ ПРИ УПРАВЛЕНИИ ТРАНСПОРТНЫМ СРЕДСТВОМ С ИСПОЛЬЗОВАНИЕМ ФРОНТАЛЬНОЙ КАМЕРЫ СМАРТФОНА // ИНФОРМАЦИОННО-УПРАВЛЯЮЩИЕ СИСТЕМЫ Санкт-Петербургский государственный университет аэрокосмического приборостроения (Санкт-Петербург), 2017
    \bibitem{RUS3} Пильник Н.П., Станкевич И.П., Корищенко К.Н. Использование данных с телематических устройств для прогнозирования вероятности аварии // Глобальные рынки и финансовый инжиниринг. – 2017. – Том 4. – № 3. – С. 165-180. – doi: 10.18334/grfi.4.3.38805
    \bibitem{RUS4} Корчагин В.А., Ляпин С.А., Клявин В.Э., Ситников В.В. Повышение безопасности движения автомобилей на основе анализа аварийности и моделирования ДТП // Фундаментальные исследования. – 2015. – № 6-2. – c. 251-256.
    \bibitem{RUS5} Моисеева О.В., Клевеко В.И. Анализ аварийных случаев с участием пешеходов в г. Перми // Вестник Пермского национального исследовательского политехнического университета. Строительство и архитектура. – 2015. – № 4. – c. 134-143.
    \bibitem{RUS6} И.В. Незнанов, Д.Е. Намиот. Контроль транспортных маршрутов с помощью мобильных телефонов // International Journal of Open Information Technologies ISSN: 2307-8162 vol. 3, no. 8, 2015
    \bibitem{RUS7} Л.С. Родзина. ИСПОЛЬЗОВАНИЕ КОНТЕКСТОВ В МОБИЛЬНЫХ ПРИЛОЖЕНИЯХ
    \bibitem{ENG7} Abdelrahman, A., Hassanein, H. S., Abu-Ali, N.  (2018). Data-driven Robust Scoring Approach for Driver Profiling Applications. 2018 IEEE Global Communications
    \bibitem{ENG8} Lopez, J. R., Gonzalez, L. C., Wahlstrom, J., Montes y Gomez, M., Trujillo, L., Ramirez-Alonso, G. (2018). A Genetic Programming Approach for Driving Score Calculation in the Context of Intelligent Transportation Systems. IEEE Sensors Journal, 18(17), 7183–7192.
    \bibitem{ENG9} Wahlstrom, J., Skog, I., Handel, P. (2017). Smartphone-Based Vehicle Telematics: A Ten-Year Anniversary. IEEE Transactions on Intelligent Transportation Systems, 18(10), 2802–2825.
    \bibitem{ENG10} Arumugam, S., Bhargavi, R. (2019). A survey on driving behavior analysis in usage based insurance using big data. Journal of Big Data, 6(1)
    \bibitem{ENG11} Handel, P., Skog, I., Ohlsson, M., Ohlsson, J. (2015). Smartphone instrumentation for insurance telematics. 2015 IEEE International Instrumentation and Measurement Technology Conference (I2MTC) Proceedings.
    \bibitem{ENG12} Zhou, L., Chen, Q., Luo, Z., Zhu, H., Chen, C. (2017). Speed-Based Location Tracking in Usage-Based Automotive Insurance. 2017 IEEE 37th International Conference on Distributed Computing Systems (ICDCS).
    \bibitem{ENG13} Zhai, Y., Wo, T., Lin, X., Huang, Z., Chen, J. (2018). A Context-Aware Evaluation Method of Driving Behavior. Lecture Notes in Computer Science, 462–474.
    \bibitem{ENG14} Zhang, H., Xu, L., Cheng, X., Chen, W., Zhao, X. (2017). Big Data Research on Driving Behavior Model and Auto Insurance Pricing Factors Based on UBI. Signal and Information Processing, Networking and Computers, 404–411.
    \bibitem{ENG15} Ohlsson, J., Händel, P., Han, S., Welch, R. (2014). Process Innovation with Disruptive Technology in Auto Insurance: Lessons Learned from a Smartphone-Based Insurance Telematics Initiative. BPM - Driving Innovation in a Digital World, 85–101.
    \bibitem{ENG16} Carfora, M. F., Martinelli, F., Mercaldo, F., Nardone, V., Orlando, A., Santone, A., Vaglini, G. (2018). A “pay-how-you-drive” car insurance approach through cluster analysis. Soft Computing.
    \bibitem{ENG17} Osafune, T., Takahashi, T., Kiyama, N., Sobue, T., Yamaguchi, H., Higashino, T. (2016). Analysis of Accident Risks from Driving Behaviors. International Journal of Intelligent Transportation Systems Research, 15(3), 192–202.
    \bibitem{Sensors1} Michael B. del Rosario, Stephen J. Redmond
    and Nigel H. Lovell (2015). Tracking the Evolution of Smartphone Sensing for Monitoring Human Movement. MDPI Journal Sensors, 15, 18901-18933.
    \bibitem{Accelerometer} Brezmes T., Gorricho J.-L., Cotrina J. (2009). Activity Recognition from Accelerometer Data on a Mobile Phone. Lecture Notes in Computer Science, 796–799.
    \bibitem{Sensors2} Alias A.R., Alias M.S., Shamsuddin I.Z., Raja Ahmad R.A., Sheikh Abdullah S.N.H. (2013) Measure the Ability and Limitation of Gyroscope, Acceleration and Gyro-accelaration for Stabilized Platform. Intelligent Robotics Systems: Inspiring the NEXT. FIRA 2013. Communications in Computer and Information Science, vol 376, 405-415.
    \bibitem{Magnitometer} Nemati E., Batteate C., Jerrett M. (2017). Opportunistic Environmental Sensing with Smartphones: a Critical Review of Current Literature and Applications. Current Environmental Health Reports, 4(3), 306–318.
    \bibitem{Quadro} Ludwig, S. A., Burnham, K. D. (2018). Comparison of Euler Estimate using Extended Kalman Filter, Madgwick and Mahony on Quadcopter Flight Data. 2018 International Conference on Unmanned Aircraft Systems
    \bibitem{SMA} Chen, Y., Li, D., Li, Y., Ma, X., Wei, J. (2016). Use Moving Average Filter to Reduce Noises in Wearable PPG During Continuous Monitoring. eHealth 360, 193–203.
    \bibitem{TV} Д.Н.Х. Тхань, С.Д. Двоенко  (2015). Устранение шума на изображениях на основе метода полной вариации. Компьютерная оптика 2015. - Т. 39, No 4. - С. 564-571
\end{thebibliography}

\end{document}
